<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>柴犬空間</title>
    <description>This is shibamoff's personal blog.</description>
    <link>/blog/</link>
    <atom:link href="/blog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
      <pubDate>Wed, 26 Aug 2020 19:31:05 +0900</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Aug 2020 19:31:05 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>経済学と倫理学</title>
        <description>&lt;p&gt;『アマルティア・セン講義　経済学と倫理学』（ちくま学芸文庫，2016年）を数年ぶりに再読したのでメモする．全体的なテーマは別の人のレビューに譲るとして，今回読んで個人的に一番印象に残った部分，第3章「自由と結果」において公共政策における決定の問題に言及する部分について抜粋して記録しておく．&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この章ではまず，多数の項目について同時に選択する問題を考え，以下の3つの方針を提示している．&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;方針1：全ての項目についてのトレードオフを比較考量した全順序を作ることによって選択する&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;方針2：部分的な比較のみを可能とする不完全な順序に基づいて選択する&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;方針3：ふたつの選択肢間がどちらも他方に優越することを許容したもとでの選択を考える&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;第3の方針については，第1の方針において著しい評価軸の対立が項目間にあり，そのトレードオフの集約を留保している状況を考えればよいだろう．（方針2をより詳しく説明したものとも見えるが．）公共部門における選択はそのようなものが多そうだ．この点を念頭においてか，議論は公共部門における選択が個人的選択とどのように区別されるべきかに向かう．&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;こうした異なる対処法を論ずるとき，制度的な公共政策と個人的決断という二つの要請を区別することが重要である．制度的な公共政策で実際に有効なのは最初の対処法ーー「比較考量された完全な順序」ーーで，その整合的かつ完全な社会的厚生関数，あるいは，全選択肢の集合の部分に対して非空選択集合を与える完全な社会的選択関数が必要だとする主張は理解できる．これは，制度に基礎を置く公的決定がある段階で明確な指示を必要とするからだけでなく，諸原理間の対立から生じる整合性の欠如の「多さ」を認めることにいかなる価値があろうと，それはその対立に巻き込まれている個人にとっては全く私的なものだからである．（p.100）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ここでは，公的決定において方針1を指示する立場に理解を示している．
まず，公共部門においては選択がなされ，実行されなければならないことに言及している．
そして，項目別の価値判断の対立によって整合性が失われるにしても，それはあくまで個人の範囲に留まるものであることを論じている．
これは続く段落でより明確化される．&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;実際，何らかの政策が求められる場合には，最終的に何かが&lt;strong&gt;行われなければならない&lt;/strong&gt;．もっとも，何もしないということも一つの政策であるが，ーー認識すべき重要な点としてーーどれか一つの政策を選ぶにあたって&lt;strong&gt;十分な理由&lt;/strong&gt;がなければならないということにはならない．全体としての判断において，不完全であることや過剰な完全性は決定にとって途方もなく厄介なものであるかもしれないが，決定を&lt;strong&gt;求めること&lt;/strong&gt;自体が対立を&lt;strong&gt;解決する&lt;/strong&gt;わけではない．これは，制度的な公的決定でさえも，ときとして，部分的正当化を基礎として行われなければならないことを意味している．〔中略〕合理的な公的決定は，このような部分的正当性しかもたない選択を甘受しなければならない．（p.101，強調は原著者による）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;すなわち，公共部門における選択が「行われなければならない」ということを動機として，部分的な正当性に基づく選択，すなわち方針2を甘受すべきだという議論である．中略した部分では，二つの干し草の山を目の前にしてどちらを食べるか決められず餓死した驢馬の説話に言及し，干し草の山に優劣がつけられない問題と選択すべきか否かという問題の独立性を示し，選択する重要性を示唆している．
時事ネタとしては COVID-19 への対応としての緊急事態宣言や GoTo キャンペーンなどは明らかな評価の対立があるなか目立つ公的選択がなされた例だろう．&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;議論はこの部分のあと再び個人の選択の問題に戻っていくため，この本だけでは著者が公的部門の選択について考えていたことの全貌を俯瞰的に把握することはできない．
費用便益分析などの実態を前提として該当箇所の含意を簡単に述べると，公的部門の選択においては多くのケースで（センがこの本の第2章で批判している）古典的な功利主義的な方法に頼ることになるが，それがあくまで部分的正当性に立つものであることを忘れるなという（時に忘れがちではあるが）ごく当然のメッセージになる．&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再読ではあるが，どうも読み切れていない雰囲気がある．
あくまで著者は理論経済学者であり，この本にあるような哲学的・道徳的主張を正しく主張を理解しようとするならば解説にあるように社会選択理論をきっちり修める方が有益なのかもしれない．&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>/blog/blog/book/sen-lectures</link>
        <guid isPermaLink="true">/blog/blog/book/sen-lectures</guid>
        
        
        <category>Book</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ブログを始めました</title>
        <description>&lt;p&gt;このところ COVID-19 のせいで色々がキャンセルになったりしてずっと引きこもり生活で，アウトプットする機会が減っているので気分を一新するためにブログを始めてみたいと思います．勉強したこととかその他日頃のよしなしごとを載っけていく予定です．あんまり頻繁に更新できる気はしないですが．&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ご覧の通り Jekyll + Github Pages で，Twitter で見かけた &lt;a href=&quot;https://tex2e.github.io/blog/&quot;&gt;晴耕雨読&lt;/a&gt; さんが使用していた &lt;a href=&quot;https://jwillmer.github.io/jekyllDecent/&quot;&gt;jekylDecent&lt;/a&gt; というテーマがシンプルでホームの一覧性が高く気に入ったので使ってみています．&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>/blog/blog/blog/start</link>
        <guid isPermaLink="true">/blog/blog/blog/start</guid>
        
        
        <category>Blog</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
